% Полезные ссылки: https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX
% Полезные ссылки: https://ru.wikibooks.org/wiki/LaTeX
% Полезные ссылки: https://www.ctan.org/
% Полезные ссылки: https://www.ibm.com/developerworks/ru/library/latex_styles_01/
% Полезная особенность: / /quad - пробелы

\documentclass[a4paper, 12pt]{article} % Меняем размер шрифта в документе

\usepackage[T2A]{fontenc}           % Внутренная кодировка шрифтов (кириллица)
\usepackage[utf8]{inputenc}         % Входная кодировка
\usepackage[english,russian]{babel} % Выбор языка документа

\usepackage{float}       % Плавающие объекты
\usepackage{tabularx}    % Таблицы с автозаполнением пустого пространства
\usepackage{amsmath}     % Дополнительный пакет для математических выражений
\usepackage{amssymb}     % Для символов "больше/меньше или равно"
\usepackage{graphicx}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\usepackage{listingsutf8} % Для оформления листинга программы

\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{definition}{Определение}

% TODO: Разобрать данные настройки листа
\oddsidemargin=0.46cm
\textwidth=16.4cm
\topmargin=-0.54cm
\headheight=0cm
\headsep=0cm
\textheight=25.7cm

% TODO: Найти более простой способ переноса строк в заголовках теорем
\makeatletter
\renewcommand*{\@opargbegintheorem}[3]{\trivlist
	\item[\hskip \labelsep{\bfseries #1\ #2}] \textbf{(#3)}\ \itshape}
\makeatother

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\thispagestyle{empty} % Пустые колонтитулы для данной страницы

\begin{center}
	Министерство образования и науки Российской Федерации            \\
	Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение \\
	высшего образования                                              \\
	<<Уфимский государственный авиационный технический университет>>
\end{center}

\vspace{84pt} % Размер пустого пространства: 6 * 14pt

\begin{flushright}
	Кафедра ВВTиС
\end{flushright}

\vspace{140pt} % Размер пустого пространства: 10 * 14pt

\begin{center}
	\large
	Отчет по лабораторной работе №5             \\
	<<Линейное целочисленное программирование>> \\
\end{center}

\vspace{112pt} % Размер пустого пространства: 8 * 14pt

\begin{flushright}
	Выполнил: студент группы ПМ-441 \\
	          Новиков А.В.          \\
	Проверил: доцент кафедры ВВТиС  \\
	          Михайленко К.И.
\end{flushright}

\vfill

\begin{center}
	Уфа 2016
\end{center}

\newpage

%-------------------------------------------------------------------------------

\section*{Введение}

Овладеть практическими навыками решения задач линейного целочисленного программирования методом Гомори.

Задачи лабораторной работы заключаются в следующем:

\begin{itemize}
	\item Составить задачу линейного программирования, предназначенную для составления
	оптимальной производственной программы молокоперерабатывающего предприятия при условиях, указанных в индивидуальном варианте;
	\item Составить математическую запись задачи линейного программирования с указанием
	названий и единиц измерения переменных и ограничений;
	\item Решить задачу методом Гомори;
	\item  Выполнить проверку правильности численного решения с использованием программных средств
	линейной оптимизации пакета Maple (Optimization, LPSolve);
	\item Привести по возможности запись ограничений в целочисленном виде, все симплексные таблицы (исходную, все
	промежуточные, заключительную), все дополнительные ограничения Гомори;
	\item Привести оптимальное решение, оптимальное значение целевой функции и экономическую интерпретацию оптимального плана;
	\item Ответить на контрольные вопросы:
	\begin{enumerate}
		\item Приведите основные этапы решения задачи линейного целочисленного программирования методом Гомори.
		\item Приведите основные этапы решения задачи линейного программирования симплекс методом.
	\end{enumerate}
\end{itemize}

Вариант №13: \\

Условия для решения задачи линейного программирования (общие для всех вариантов):

\begin{itemize}
	\item Ассортимент выпускаемой продукции включает пастеризованное молоко, кефир
	и сметану, а также дополнительную продукцию согласно индивидуальному варианту задания.
	\item  Затраты сырого молока составляют:
	\begin{itemize}
		\item на пастеризованное молоко --- $ 1.01 $ кг/кг;
		\item на кефир --- $ 1.01 $ кг/кг;
		\item на сметану --- $ 9.45 $ кг/кг.
	\end{itemize}
	\item Поставщики в состоянии поставить не более $ 140 $ ц молока в сутки.
	\item Фасовка молока и кефира осуществляется на автоматизированной линии производительностью $ 5 $ ц молока или $ 6 $ ц кефира в час.
	В течение суток линия может эксплуатироваться не более $ 21 $ часа.
	\item Фасовка сметаны осуществляется на другой автоматизированной линии произ-
	водительностью 30 кг сметаны в час. В течение суток линия может эксплуатироваться не более $ 16 $ часов.
	\item Цена реализации пастеризованного молока -- $ 2.4 $, кефира — $ 2.7 $, сметаны --- $ 13.8 $ тыс. руб./ц.
	\item План должен обеспечивать максимальную выручку от реализации молочной
	продукции (контракт на поставку молока уже оплачен).
	\item Дополнительный вид продукции --- творожные сырки. Цена --- $ 7200 $ руб./ц.
  	Затраты сырого молока --- $ 15 $ ц/ц. Производительность фасовки на оборудовании для фасовки
	творожных сырков --- $ 0.2 $ ц/ч. Оборудование может работать не более $ 16 $ ч./сут.
\end{itemize}

Дополнительное ограничение (общее для всех вариантов): количество выпускаемой продукции считается в упаковках:
\begin{itemize}
	\item пастеризованное молоко --- $ 1 $ кг/упаковка;
	\item кефир --- $ 500 $ г/упаковка;
	\item сметана --- $ 200 $ г/упаковка;
	\item творожные сырки --- $ 100 $ г/упаковка.
\end{itemize}

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\section*{Основная часть}

\subsection*{Ответы на контрольные вопросы}

Ответы на контрольные вопросы представлены ниже:

\begin{enumerate}
	
	\item
	
	Алгоритм решения задач линейного программирования симплекс-методом заключается в следующем:
	\begin{enumerate}
		\item Преобразовать заданные ограничения к задаче к целочисленному виду;
		\item \label{itm:simlex} Решить задачу линейного программирования симплекс методом;
		\item Если полученные значения принадлежат множеству целых чисел, то обнаружено искомое решение,
		иначе переходим к следующему шагу;
		\item В конечной полученной симплексной таблице выбираем нецелую переменную $ x_i $ с
		максимальной дробной частью;
		\item По соответствующей строке этой переменной в симплексной таблице строим ограничение Гомори:
		
		\begin{equation}
			{x_i} = \sum_{j \in \text{НБ}} {a_i^j} x_j - g^*, g^* \geqslant 0,
		\end{equation}
		где $ g^* $ --- новая переменная, НБ --- небазисные переменные;
		\item Выбрать за дополнительную базисную переменную ту переменную из числа старых небазисных,
		которой соответствует наименьшая оценка $ \Delta_j > 0, $;
		\item Расширить симплексную таблицу на одну строку и один столбец, записав в неё дополнительное ограничение,
		новой базисной переменной будет являться выбранная выше дополнительная;
		\item Произвести перерасчёт коэффициентов симплексной таблицы по формуле прямоугольника;
		\item Вернуться к пункту~\ref{itm:simlex}.
		
	\end{enumerate}
	
	\item 
	
	Алгоритм решения задач линейного программирования симплекс-методом заключается в следующем:
	\begin{enumerate}
		\item Привести задачу к канонической форме;
		\item Отыскать крайнюю точку методом Жордана-Гаусса или введением искусственного базиса;
		\item Построить симплексную таблицу для начальной крайней точки;
		\item \label{itm:search} Исследовать симплексную таблицу: если выполнено условие неотрицательности
		вектора $\Delta$, то решение найдено, иначе строим новый базис;
		\item Построить новую симплексную таблицу для нового базиса;
		\item Возвращаемся к пункту~\ref{itm:search}.
	\end{enumerate}

\end{enumerate}

\newpage

%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection*{Математическая запись задачи}

Введем следующие переменные по выпуску продукции:

\begin{itemize}
	\item $x$ --- выпуск молока (кг)
	\item $y$ --- выпуск кефира жирного (кг)
	\item $z$ --- выпуск сметаны (кг)
	\item $t$ --- выпуск творожных сырков (кг)
\end{itemize}
Тогда задача получения максимальной выручки принимает вид:

\[
	24x + 27y + 138z + 72t \rightarrow \max
\]

при следующих ограничениях: 

\begin{gather}
	\left\{
	\begin{array}{l}
		1.01 x + 1.01 y + 9.45 z + 15 t \le 14000\,,  \\[1em]
		\dfrac{1}{500} x + \dfrac{1}{600} y \le 21\,, \\[1em]
		\dfrac{1}{30} z \le 16\,,                     \\[1em]
		\dfrac{1}{20} t \le 16.
	\end{array}
	\right.
\end{gather} 

В преобразованном виде ограничения имеют следующий вид:

\begin{gather}
	\left\{
		\begin{array}{l}
			101 x + 101 y + 945 z + 1500 t \le 1400000\,, \\[1em]
			6 x + 5 y \le 63000\,,                        \\[1em]
			z \le 480\,,                                  \\[1em]
			t \le 320.
		\end{array}
	\right.
\end{gather}

Найдем начальную краевую точку:  из метода Жордана-Гаусса следует,
что ею является точка $ (0, 0, 0, 0, 1400000, 63000, 480, 320) $.
Исходная матрицы планирования представлена ниже:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{Simplex.jpg}
	\caption{Матрицы планирования решения задачи симплекс методом}
\end{figure}

\newpage

Ниже представлен пример расширенной симплексной таблицы после добавления одного ограничения Гомори:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.525]{OptimalExt.jpg}
	\caption{Расширенная матрица планирования}
\end{figure}

Решение, найденное на 38 шаге, имеет вид $ (x, y, z, t) = (0, 12598, 135, 0) $. Оптимальное значение целевой функции $ f(x, y, z, t) = 358776 $.
В экономической интерпретации это означает, что план производства для получения максимальной прибыли следующий: $ 12600 $ кг кефира, $ 135 $ кг сметаны.
С учётом дополнительных ограничений получаем, что должно производиться $ 25200 $ упаковок кефира и $ 675 $ упаковок сметаны.
Максимальная прибыль при этом будет составлять $ 358776 $ руб.

Решение задачи с помощью пакета Maple (Optimization) представлено на рисунке ниже:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.425]{Maple.jpg}
	\caption{Пример решения задачи симплекс методом в пакете Maple}
\end{figure}

\newpage

%-------------------------------------------------------------------------------

\section*{Заключение}

В ходе лабораторной работы были получены навыки решения задач линейного целочисленного программирования методом Гомори.
Была составлена математическая модель экономической задачи, предназначенной для составления оптимальной производственной программы
молокоперерабатывающего предприятия с учетом ограничений ресурсов, решена задача методом Гомори, а также выполнена проверка
правильности численного решения с использованием системы компьютерной алгебры Maple. В экономической интерпретации это означает,
что был найден план производства, гарантирующий максимальную прибыль, в целочисленных переменных.

\newpage

%-------------------------------------------------------------------------------

\section*{Листинг программы Maple}

\lstset{inputencoding=utf8/cp1251}
\lstinputlisting[language=C++, tabsize=1]{Algorithm.txt}

\end{document}